# Примеры использования программного комплекса UEMKA

Информационная система, созданная при помощи UEMKA, состоит из отдельных сегментов.
Сегменты связаны каналами передачи данных по шине CAN.

Каждый сегмент включает один или несколько сервисов, которые осуществляют обмен
сообщениями и электронными документами по шине CAN. Каждый сервис включает как минимум
программу clt, а также программу–клиента, реализующего логику решения целевых задач.
Для изоляции сервиса он, как правило запускается в docker–контейнере с настроенным
окружением. Допускается запуск сервисов без контейнера.

Порядок работы с информационной системой состоит из следующих этапов:

1. Подготовка к развертыванию информационной системы:

   - компиляция программ из исходных кодов;
   - компиляция образов docker–контейнеров из Dockerfile.

1. Развертывание информационной системы:

   - запуск транспортного уровня;
   - запуск сервисов (возможно в docker–контейнерах).

1. Эксплуатация сервисов: управление сервисами путем передачи сообщений и файлов по
   CAN–шине.

1. Управление информационной системой: переконфигурирование путем запуска и останова
   контейнеров, изменения конфигурационных файлов и т.п. операции.

## Пример №1. Локальная информационная система «Земля-Борт»

Рассмотрим простейшую информационную систему, сегменты которой развернуты на одном
компьютере. Цель данной системы - отладка средств комплекса UEMKA в процессе его
разработки. В данном примере назначением системы является проведение тестовых
параллельных вычислений в сегменте «Борт» под управлением сегмента «Земля».

Сегмент «Борт» является виртуальным и запущен в контейнере с именем «*SC_HPC*».
Контейнер запускается из образа *hpc* предварительно скомпилированного из
соответствующего *Dockerfile* библиотеки.

Сегмент «Земля» развернут вне контейнера в операционной системе.

Схема информационной системы показана на @fig:info_system_scheme.

![Схема информационной системы примера
№1](images/media/image1.jpeg){#fig:info_system_scheme}

Транспортный уровень реализован при помощи виртуальных *CAN*-устройств.

Управление удаленным доступом к конечному устройству - сервису для проведения
параллельных вычислений программой-клиентом *hpctst*, реализовано при помощи
микросервисов - программ-клиентов *clt*, работающих в различных режимах.

1. Подготовка к развертыванию информационной системы заключается в компиляции программ
   *clt, sbus и hpctst* и подготовке рабочей папки *canms* в которую копируются файлы,
   необходимые для работы микросервисов «Борта» (содержимое папки доступно в репозитории
   проекта). Также предварительно компилируется образ контейнера с именем *hpc* из
   соответствующей папки библиотеки.

1. Развертывание информационной системы производится в следующем порядке (командные
   файлы расположены в папке *docker_CAN_tunnel*).
   - Командным файлом *strt0InOut.sh* запускаются виртуальные *CAN*-устройства vcan1.
      (основная шина и входящие сообщения контейнера) и vcan1. (исходящие сообщения
      контейнера).
   - Командным файлом *strt0sbus.sh* запускается программа-мост *sbus*.
   - Командным файлом *strt_HPC.sh* запускается контейнер *SC_HPC*, в котором
   организован общий доступ к папке *canms*, и тоннель из пары виртуальных
   *CAN*-устройств *vxcan1. (внутри контейнера) и *vxc1* (снаружи контейнера). Кроме
   этого, создаются шлюзы между *CAN*-устройствами. В контейнере запускается
   микросервис-клиент *clt* в режиме 6 (прием файлов и команд) c конфигурационным файлом
   *can6-12dk*.
   - Вне контейнера из папки *clnt* запускаются микросервисы, имитирующие наземный
  сегмент:
  Монитор: программа-клиент *clt* с конфигурационным файлом canconf6 в режиме 6 для
  приема ответных сообщений и файлов.
  Пульт: программа-клиент *clt* с конфигурационным файлом canconf5 в режиме 5 консоли
  для передачи команд на борт.

1. Эксплуатация сервисов может быть организована по следующему сценарию:

    С пульта отдается команда (код 62) для запуска в контейнере командного файла *rmpi*
    для запуска программы *hpctst*.

    После окончания расчета на монитор приходит сообщение «*MPIok!*».

    С пульта отдается команда (код 59) о передаче файла *TST.txt*, содержащего
    статистику по времени расчета, позволяющую определить производительность вычислений.
    Файл записывается в папку *clnt.*

    С пульта отдается команда (код 62) для запуска в контейнере командного файла *clmpi*
    для очистки файлов результатов расчета.

    После выполнения команды на монитор приходит сообщение «*RKok*».

1. Обслуживание сервисов может быть организовано по следующим сценариям:

   - При помощи программы-клиента *clt* с конфигурационным файлом canconf4 в режиме 4
     можно переслать в контейнер новую версию файла паспорта расчета *PS.txt.*

   - Можно создать новую программу-сервис для параллельных вычислений и командный файл
     для ее запуска и переслать эти файлы при помощи программы-клиента *clt* в режиме 4.
     Далее можно эксплуатировать этот сервис при помощи микросервисов пульта и монитора.

## Пример №2. Распределенная информационная система «Земля-Борт»

Рассмотрим простейшую информационную систему, сегменты которой развернуты в режиме
«*hardware-in-the-loop*» (*HIL*). Цель данной системы - отладка средств комплекса UEMKA
в процессе его разработки. В данном примере назначением системы является проведение
тестов производительности параллельных вычислений в сегменте «Борт» под управлением
сегмента «Земля».

Сегмент «Борт» реализован на одноплатном компьютере *Raspberry Pi 3 B* (далее *RBP*) под
управлением операционной системы *Raspbian GNU/Linux 9*. Сегмент «Земля» развернут на
стационарном компьютере (далее *PC*) под управлением операционной системы *Ubuntu
18.04*.

![Схема информационной системы примера №2](images/media/image2.jpeg)

Транспортный уровень реализован при помощи *CAN*-устройств *can0*, связанных с
аппаратной частью. Для работы с этими устройствами используются командные файлы,
расположенные в папке *docker_CAN_tunnel*:

*CANSTART* - запуск устройства can0

*CANINF* - контроль состояния устройства

*CANDOWN* - остановка устройства

*CANUP* - повторный запуск устройства

Управление удаленным доступом к конечному устройству - сервису для тестирования
параллельных вычислений программой-клиентом *hpl-2.3*, реализовано при помощи
микросервисов - программ-клиентов *clt*, работающих в различных режимах.

1. Подготовка к развертыванию информационной системы заключается в установке теста
   *hpl-2.3* и компиляции программы *clt* на *RBP*, а также компиляции программы *clt*
   на *PC*.

1. Развертывание информационной системы производится в следующем порядке:

   - На *RBP* командным файлом *CANSTART* запускается *CAN*-устройство *can0*.

   - На *RBP* из папки *clnt* запускается программа-клиент *clt* с конфигурационным
   файлом *crbp6 в режиме 6 (прием файлов и команд).

   - На *PC* командным файлом *CANSTART* запускается *CAN*-устройство *can0*.

   - На *PC* из папки *clnt* запускаются микросервисы, имитирующие наземный сегмент:

      Монитор: программа-клиент *clt* с конфигурационным файлом *can0conf6* в режиме 6
      для приема ответных сообщений и файлов.

      Пульт: программа-клиент *clt* с конфигурационным файлом *can0conf5* в режиме 5
      консоли для передачи команд на борт.

1. Эксплуатация системы может быть организована по следующему сценарию:

    С пульта *PC* отдается команда (код 62) для запуска на *RBP* командного файла *EXT*
    для проверки наличия файла результата *REX*, если файл не существует придет
    сообщение «*NOREX*».

    С пульта *PC* отдается команда (код 62) для запуска на *RBP* командного файла *EXF*
    для запуска теста *xhpl* с сохранением результата в файл *REX.* После расчета придет
    сообщение «*EXOK*».

    С пульта *PC* отдается команда (код 62) для запуска на *RBP* командного файла *EXT*
    для проверки наличия файла результата *REX*, если файл существует придет сообщение
    «*REXOK*»

    С пульта *PC* отдается команда (код 59) о передаче файла *REX*, содержащего
    статистику, позволяющую определить производительность вычислений. Файл записывается
    в папку *clnt*.

1. Обслуживание сервисов может быть организовано по следующим сценариям.

    С пульта *PC* при помощи программы-клиента *clt* с конфигурационным файлом
    *can0conf4* в режиме 4 можно переслать в контейнер командный файл *EXL*, который
    позволяет обработать файл статистики непосредственно на борту и вернуть только
    величину производительности одним сообщением, что существенно уменьшает объем
    передаваемых данных.

    После пересылки файла *EXL* c пульта *PC* отдается команда (код 62) для запуска на
    *RBP* этого командного файла *EXL*. Последовательность запуска скриптов для
    проведения теста производительности показана на рисунке ниже.

    ![Последовательность запуска скриптов](images/media/image3.png)

    В качестве ответа в сообщении придет число (производительность в ГФлопс)
    «2.3891e-01».

    Данные расчета сохраняются в файл *REХ*, содержимое файла представлено на рисунке
    ниже.

    После получения сообщения о производительности с пульта *PC* отдается команда
    (код 62) для запуска на *RBP* командного файла *EXR* для удаления файла результата
    *REX*, после которого придет сообщение «*RMREX*».

    ![Содержимое файла результата *REX*](images/media/image4.png)

## Пример №3. Работа с сервисом обработки изображений

Рассмотрим простейшую информационную систему, сегменты которой развернуты в режиме
«*hardware-in-the-loop*» (*HIL*). Цель данной системы - отладка средств комплекса UEMKA
в процессе его разработки. В данном примере назначением системы является проведение
тестов сервиса обработки изображений при помощи искусственной нейронной сети в сегменте
«Борт» под управлением сегмента «Земля».

Здесь используются те же средства, что и в предыдущем примере, однако, в отличие от
предыдущего примера, на одноплатном компьютере *Raspberry Pi* реализован сегмент
«Земля», а на стационарном компьютере (далее *PC*) реализован сегмент «Борт», как
показано на схеме на рисунке ниже. Для работы с консолью к *RBP* необходимо подключить
мышь, клавиатуру и дисплей или организовать удаленный доступ по *WiFi* (например, при
помощи *VNC Server*).

Транспортный уровень реализован при помощи *CAN*-устройств *can0*, связанных с
аппаратной частью. Управление удаленным доступом к конечному устройству, как и ранее,
реализовано при помощи микросервисов - программ-клиентов *clt*, работающих в различных
режимах.

![Схема информационной системы](images/media/image5.jpeg)

Сервис конечного устройства *app.py* (папка *modeling_service/service_main*)
запускается в *docker*-контейнере *planet_service*, который останавливается после
завершения работы. В данном примере приложение не использует встроенную камеру, а
обрабатывает тестовое изображение *testsfixtures/images/file_22.jpg*.
Как видно на данной фотографии изображен фрагмент суши, покрытой облаками.

Для анализа изображений в папке *tutorial* подготовлены две базы данных ИНС: в файле
*bestmodel_bad.tflite* находится «слабая база», дающая посредственные результаты
распознавания объектов, а в файле *bestmodel_good.tflite* находится «сильная база»,
дающая более качественные результаты распознавания объектов. При этом размеры двух
файлов практически одинаковы: 13,1 Мб. Следует отметить, что данные файлы плохо
архивируются: архив, сжатый 7z занимает 12,1 Мб, сжатый *zip* - 12,2 Мб.

Для работы сервиса используется файл базы данных *bestmodel.tflite*, расположенный в
папке *weights*. Первоначально используется «слабая база», файл, который соответствующим
образом переименован.

1. Подготовка к развертыванию информационной системы заключается в компиляции программы
   *clt* на *PC* и *RBP*, а также компиляции *docker*-контейнера *planet_service* из
   *Dockerfile*, расположенного в папке *modeling_service/service_main.*

1. Развертывание информационной системы производится в следующем порядке:

   - На *RBP* командным файлом *CANSTART* запускается *CAN*-устройство *can0*;

   - На *RBP* из папки *clnt* запускаются микросервисы, имитирующие наземный сегмент:

     Монитор: программа-клиент *clt* с конфигурационным файлом *can0conf6* в режиме 6
     для приема ответных сообщений и файлов.

     Пульт: программа-клиент *clt* с конфигурационным файлом *can0conf5* в режиме 5
     консоли для передачи команд на борт.

   - На *PC* командным файлом *CANSTART* запускается *CAN*-устройство *can0.*

   - На *PC* из папки *clnt* запускается программа-клиент *clt* с конфигурационным
     файлом *crbp6* в режиме 6 (прием файлов и команд).

1. Эксплуатация системы может быть организована по следующему сценарию.

   С пульта *RBP* отдается команда (код 62) для запуска на *PC* командного файла
   *INS.sh*, запускающего контейнер приложения и выдающего ответ в виде пары {ключ
   \'*predict\'*: значение, соответствующее результату анализа}, который сохраняется в
   файл *INSREZ*, который может быть передан в сегмент «Земля» командой 59. Результат
   анализа для «слабой базы» равен {\'*predict\'*: \'1\'}. В соответствии с файлом
   */config/config.yml* это означает «*primary*» т.е. основной, что не в полной мере
   соответствует содержанию фото.

1. Обслуживание сервисов может быть организовано следующим образом:

   С пульта *PC* при помощи программы-клиента *clt* с конфигурационным файлом
   *can0conf4* в режиме 4 можно переслать в контейнер файл «сильной базы». Файл должен
   быть переименован так, чтобы его длина составляла 7 символов, например *INSBASE*.

   На месте файл необходимо переименовать в *bestmodel.tflite* и переместить в папку
   *weights* при помощи соответствующего командного файла.

   Далее с пульта *RBP* отдается команда (код 62) для запуска на *PC* командного файла
   *INS.sh* и команда 1. для пересылки файла *INSREZ.*

   Результат анализа для «сильной базы» равен {\'*predict*\': \'1 3 10\'}. В
   соответствии с файлом */config/config.yml* это означает «*primary, clear,
   partly_cloudy*» т.е. «основной, ясно, частичная облачность», что в более полной мере
   соответствует содержанию фото.

   По результатам тестирования следует отметить, что файл базы данных ИНС имеет объем
   13131972 байта и для его пересылки по шине *CAN* фреймами с длиной содержательной
   части 4 байта понадобиться пересылка 3282993 фреймов, что занимает порядка 8 часов.
   Для более надежной пересылки файл может быть разделен на части, передан по частям и
   собран в единый файл на месте.

## Пример №4. Работа с графическим интерфейсом пользователя

Рассмотрим работу пульта на примере элементарной виртуальной системы из примера №1
«Локальная информационная система «Земля-Борт». Схема информационной системы показана на
рисунке ниже.

Сегмент «Борт» является виртуальным и запущен в контейнере с именем *«SC_HPC».* Полезная
нагрузка в данном примере предназначена для работы с параллельными вычислениями.

Сегмент «Земля», в отличие от рассмотренного ранее примера, где использовались
микросервисы *clt*, в данном случае использует *Web*-интерфейс *pult*, который запущен в
контейнере с именем *«SC_PULT».*

![Схема информационной системы](images/media/image6.jpeg)

Транспортный уровень реализован при помощи виртуальных *CAN*-устройств.

Рассмотрим основные этапы работы с системой:

1. Подготовка к развертыванию информационной системы.

   - Компиляция программы *clt* командой *make* из каталога *clnt*.
   - Компиляция программы *sbus* командой *make* из каталога *sbus.*
   - Компиляция программы *hpctst* командой *make* из каталога *hpctst.*

     Для компиляции программы *hpctst* необходимо наличие библиотеки *SDK MPI*. В случае
     возникновения ошибки «*make: mpicxx: No such file or directory*» требуется
     проверить, установлена ли данная библиотека и корректно ли настроены пути для
     вызова компилятора *mpicxx*.

   - Проверка наличия в репозитории проекта рабочей папки *canms*, в которой размещаются
     файлы, необходимые для работы микросервисов «Борта».

   - Компилируется образ *docker*-контейнера *hpc* из соответствующего *Dockerfile*,
     который находится в каталоге *hpc* библиотеки *dockerCAN*

      ```bash
      docker build -t hpc
      ```

   - Компилируется образ *docker-*контейнера *sc_pult* из соответствующего *Dockerfile*,
     который находится в каталоге *dockerpult* библиотеки *dockerCAN* (в каталоге также
     должен находиться файл *requirements.txt*)

      ```bash
      docker build -t sc_pult
      ```

   - Наличие образов контейнеров в системе можно проверить командой

     ```bash
     docker images
     ```

1. Развертывание информационной системы.

   Развертывание производится при помощи командных файлов, находящихся в каталоге
   *docker_CAN_tunnel*.

   - Командным файлом *strt0InOut.sh* запускаются виртуальные *CAN*-устройства *vcan0*
   (основная шина и входящие сообщения контейнера) и *vcan1* (исходящие сообщения
   контейнера).

   - Командным файлом *strt0sbus.sh* запускается микросервис-мост *sbus*.

   - Командным файлом *strt_HPC.sh* запускается контейнер *SC_HPC*, в котором
     организован общий доступ к папке *canms*, и тоннель из пары виртуальных
     *CAN*-устройств *vxcan1. (внутри контейнера) и *vxc1* (снаружи контейнера). Кроме
     этого, создаются шлюзы между *CAN*-устройствами как показано на рисунке выше.

     В контейнере запускается микросервис - клиент *clt* в режиме 6 (прием файлов и
     команд) c конфигурационным файлом структуры данных адреса *cantid* и
     конфигурационным файлом режима передачи данных *can6-12dk*.

     Конфигурационный файл структуры данных адреса *cantid* имеет вид

      ```text
      Repeat 1 0
      Flags 5 0
      ID_CRC8 8 0
      Reciever_NET 2 1
      Reciever 5 1
      Sender_NET 2 1
      Sender 5 1
      Type 1 0
      ```

      В файле содержится набор строк в каждой из которых содержится имя поля, его длина
      в битах и признак, является ли поле ключевым (1) или нет (0). Первым в файле
      указывается то поле, которое расположено в старших разрядах адреса.

      Конфигурационный файл режима передачи данных *can6-12dk* имеет вид:

      *vxcan1* - имя устройства *CAN* шины;

      6 - номер режима работы (прием команд и файлов);

      4 - количество ключевых полей в адресе *CAN*-фрейма;

      1 - количество следующих далее строк подписки;

      0 11 0 12 0 12 0 11 - строка подписки.

      Строка подписки, отражающая структуру данных подписки, состоящей и двух разделов:
      *RX* (принято) и *TX* (передано). Каждый раздел включает в себя значения ключевых
      полей адреса *CAN*-фрейма.

      В данном примере контейнер *SC_HPC* имеет адрес подсети 0 и адрес устройства 11 а
      контейнер *SC_PULT* имеет адрес подсети 0 и адрес устройства 12.

      В строке подписки в разделах *RX* и *TX* адреса отправителя и получателя
      переставлены местами. Таким образом, если фрейм входящего сообщения имеет ключевые
      поля 0 11 0 12, то ответ на это сообщение должен быть отправлен отправителю: фрейм
      исходящего сообщения будет иметь поля 0 12 0 11.

      В данном примере в целях отладки контейнер запускается в интерактивном режиме и
      можно наблюдать работу микросервиса в окне Терминала.

   - Командным файлом *strt_PULT.sh* запускается контейнер *SC_PULT*, в котором
     организован общий доступ к папке *pult*, и тоннель из пары виртуальных
     *CAN*-устройств *vxcan1* (внутри контейнера) и *vxc1* (снаружи контейнера). Кроме
     этого, создаются шлюзы между *CAN*-устройствами (см. рисунок выше). В контейнере
     при помощи *Python* запускается *FastAPI* приложение c конфигурационными файлами
     структуры данных адреса *cantid* и режима передачи данных *canconfpult*.

      Конфигурационный файл режима передачи данных задает три строки подписки для
      тестирования возможностей интерфейса

      ```text
      vxcan1
      5
      4
      3
      0 12 0 11 0 11 0 12
      0 12 0 25 0 25 0 12
      0 11 0 12 0 12 0 11
      ```

      Приложение запускает внутри контейнера веб-сервер *Uvicorn* с адресом доступа
      внутри контейнера (*Uvicorn running on
      [http://0.0.0.0:8000](http://0.0.0.0:8000/)*).

      В данном примере в целях отладки контейнер запускается в интерактивном режиме и
      можно наблюдать работу сервера в окне Терминала.

1. Эксплуатация сервисов.

    Доступ к графическому интерфейсу осуществляется в операционной системе вне
    контейнера через браузер по адресу
    [http://127.0.0.1:8000/.](http://127.0.0.1:8000/.)

    Эксплуатация может быть организована по следующему сценарию:

   - Тестирование передачи фрейма.

     Из главного меню необходимо перейти на страницу «Отправка фрейма *CAN* общего
     вида». Через интерфейс формы отправляем команду 63 (принять и отобразить
     присланные данные фрейма) с данными «*TEST*». В окне терминала контейнера *SC_HPC*
     будет отображаться принятый текст *TEST* как показано на рисунке ниже.

      ![Пересылка тестового сообщения *TEST*](images/media/image7.png)

   - Тестирование обмена фреймами.

     В главном меню запускается процесс приема и журналирования фреймов в реляционную
     базу данных SQLite кнопкой «Запустить». При успешном запуске в текстовом поле с
     меткой «Состояние процесса приема фреймов:» будет указано «Процесс идет», как
     показано на рисунке ниже.

     Производится очистка реляционной базы данных фреймов в главном меню переходом по
     ссылке «Очистить базу данных фреймов». После очистки в браузере откроется страница
     [http://127.0.0.1:8000/dbdelall](http://127.0.0.1:8000/dbdelall), содержащая число
     удаленных записей.

     ![Включение процесса приема фреймов](images/media/image8.png)

     Из этого окна необходимо вернуться обратно в главное меню средствами навигации
     браузера.

     Перейдя из главного меню на страницу «Отправка фрейма *CAN* общего вида» отправляем
     через форму команду 62 (выполнить имеющийся командный файл с переданным именем) с
     данными *hlo.*

     Микросервис в контейнере *SC_HPC* должен отработать команду, запустить скрипт с
     именем *hlo* и вернуть результат: фрейм с данными *HELLO!*

     Для проверки выполнения команды можно обратиться к Терминалу контейнера *SC_HPC*
     как показано на рисунке ниже.

     ![Выполнение тестового скрипта *hlo*](images/media/image9.png)

     Перейдя в главное меню, можно зайти на страницу «Работа с командами» и посмотреть
     содержание присланного ответного фрейма, записанного системой журналирования в
     реляционную базу данных.

     ![Просмотр ответа тестового скрипта *hlo*](images/media/image10.png)

   - Тестирование обмена фреймами по подписке.

     Использование подписки позволяет автоматизировать процесс ввода адреса сообщений.

     Тестирование передачи команд осуществляется на странице «По подписке: выполнить
     команду».

     С данной станицы можно переслать команду 62 с данными *Tcp*. Микросервис в
     контейнере *SC_HPC* отработает команду, выполнит скрипт *Tcp* и вернет, как
     показано на рисунке, результат - температуру процессора в микроградусах Цельсия.

     Со страницы «По подписке: выполнить команду» можно подать аналогичную команду (62
     *hlo*) используя другие строки подписки и убедиться, что контейнер *SC_HPC* на
      данные сообщения не реагирует.

     ![передача команды](images/media/image11.png) ![прием
     ответа](images/media/image12.png)

   - Запуск параллельных вычислений.

      После проверки передачи фреймов может быть проведено тестирование основной целевой
      функции «полезной нагрузки» - выполнение параллельных вычислений.

      Со страницы пульта «По подписке: выполнить команду» отдается команда 62 для
      запуска в контейнере командного файла *rmpi*, который запускает программу
      *hpctst*.

      После окончания расчета, который может занять несколько минут, микросервис
      возвращает сообщение *«MPIok!».*

   - Прием файла с результатами.

      Со страницы пульта «По подписке: выполнить команду» отдается команда 59 о передаче
      из каталога *canms* в базу данных фреймов файла *TST.txt*, содержащего статистику
      по времени расчета, позволяющую определить производительность вычислений как
      показано на рисунке ниже.

      ![Передача команды на отправку файла с результатом](images/media/image13.png)

      В окне «Работа с файлами» появится заголовок файла. Можно нажав кнопку «Выбрать»
      в строке заголовка подготовить запрос по базе данных и нажав кнопку «Отобрать»
      применить его. В результате будут показаны все фреймы присланного файла,
      записанные системой журналирования и отобранные по запросу в реляционной базе
      данных.

      ![заголовок принятого файла](images/media/image14.png) ![фреймы принятого
      файла](images/media/image15.png)

      Нажав на кнопку «Сохранить», можно записать данные из отобранных фреймов в файл с
      именем, указанным в поле «Имя файла» (по умолчанию это имя *«TST.txt*», взятое из
      заголовка файла, однако данное имя можно изменить) в каталог *pult*. При этом
      будет выведено сообщение *«FILE SAVED»*.

      Кнопкой «Сброс» можно вернуться к запросу заголовков файлов.

1. Удаленное управление «Бортом».

   - Очистка файлов.

      Со страницы пульта «По подписке: выполнить команду» отдается команда 62 для
      запуска в контейнере командного файла *clmpi* для очистки файлов результатов
      расчета.

      После выполнения команды в каталоге *canms* удаляются файлы результатов расчета, а
      в базу фреймов приходит сообщение *«RKok».*

   - Передача нового задания.

      Со страницы пульта «Отправка файла» может быть подана команда на пересылку в
      каталог *canms* файла *PS.txt*.

      ![Передача команды на отправку файла с результатом](images/media/image16.png)

      Далее можно осуществить новый цикл расчета.

1. Окончание работы.

    Для окончания работы необходимо:

   - Закрыть окно браузера.

   - Остановить *docker* контейнеры в терминале командами

      ```bash
      docker stop SC_HPC
      docker stop SC_PULT
      ```

      В том, что контейнеры остановлены и выгружены можно убедиться командой
      *docker ps*.

   - Остановить микросервис-мост *sbus*, закрыв соответствующее окно терминала.

## Тестирование средств удаленного устранения ошибок и отказов SMART-устройств

Методика тестирования средств удаленного устранения ошибок и отказов *SMART*-устройств
построена на добавлении в систему дополнительной программы *clt*, которая запускается
вне контейнеров и играет роль супервизора. Функционал супервизора определяется набором
*bash*-скриптов и позволяет контролировать работу контейнеров виртуальных
*SMART*-устройств, останавливать и перезапускать контейнеры, а также инициировать
перезагрузку физических *SMART*-устройств (микрокомпьютеров *RBP*). Работа с
*bash*-криптами с использованием унифицированного микросервиса *clt* позволяет добиться
максимальной гибкости и полноты имеющихся возможностей операционной системы и
контейнеров *docker* по управлению приложениями.

При работе с физическими *SMART*-устройствами программа-супервизор должна запускаться
автоматически в процессе загрузки устройства. Для этого должны быть выполнены
соответствующие настройки автозагрузки.

Тестовый пример работы супервизора для удаленного устранения ошибок и отказов
*SMART*-устройств рассмотрим на примере той же элементарной системы «Локальная
информационная система «Земля-Борт», которая рассмотрена в ранее. На рисунке 8.25
приведена схема информационной системы, которая отличается тем, что сегмент «Борт»
состоит из виртуального *SMART*-устройства для работы с параллельными вычислениями в
*docker-*контейнере с именем *«SC_HPC»* и программы-супервизора, запущенной вне
контейнера. Контейнеру *«SC_HPC»* назначен адрес 12, а супервизору - адрес 13.

![Схема информационной системы с
супервизором](images/2/media/image1.jpeg)

Сегмент «Земля» использует *Web*-интерфейс *pult*, который запущен в контейнере с именем
*«SC_PULT»* и имеет адрес 11.

Транспортный уровень реализован при помощи виртуальных *CAN*-устройств *vcan0, vcan1,
vxc0/vxcan1, vxc1/vxcan1*.

1. Подготовка к развертыванию информационной системы.

   - Настройка системы безопасности.

      В данном примере для запуска контейнеров используется *bash*-скрипт *RHP*,
      размещенный в директории *clnt*. В данном скрипте имеются команды, выполняемые от
      имени суперпользователя (*sudo*). Для корректного выполнения скрипта в удаленном
      режиме необходимо настроить запуск команд *sudo* без ввода пароля.

      В общем случае такая настройка производится путем настройки конфигурационного
      файла для команды
      [sudo](https://pq.hosting/help/instructions/54-kak-otkljuchit-parol-dlja-komandy-sudo.html).

      Однако в данном упрощенном примере в скрипте *RHP* используется непосредственная
      подстановка пароля из файла *p1*, который хранится в директории *clnt*. Важно
      учитывать, что подход с хранением пароля суперпользователя в текстовом файле
      является небезопасным. Он может использоваться только для предварительного
      тестирования.

      По умолчанию в файле *p1* хранится пустой пароль 12345. Перед началом работы с
      примером в файл *p1* должен быть записан пароль суперпользователя для конкретного
      пользователя.

   - Проверка файлов подписки.

      Конфигурационный файл режима передачи данных имеет вид:

      *vxcan1* - имя устройства *CAN*-шины;

      6 - номер режима работы (прием команд и файлов);

      4 - количество ключевых полей в адресе *CAN*-фрейма;

      1 - количество следующих далее строк подписки;

      0 11 0 12 0 12 0 11 - строка подписки.

      Строка подписки, отражающая структуру данных подписки, состоящей из двух разделов:
      *RX* (принято) и *TX* (передано). Каждый раздел включает в себя значения ключевых
      полей адреса *CAN*-фрейма.

      Проверьте, что в директории *pult/app* существует файл подписки *svconfpult*, в
      котором содержится следующий текст:

      ```text
      *vxcan1*
      5
      4
      2
      0 12 0 11 0 11 0 12
      0 13 0 11 0 11 0 13
      ```

      Проверьте, что в директории *canms* существует файл подписки *can6-12dk*, в
      котором содержится следующий текст:

      ```text
      *vxcan1*
      6
      4
      1
      0 11 0 12 0 12 0 11
      ```

      Проверьте, что в директории *clnt* существует файл подписки *vcanc613*, в котором
      содержится следующий текст:

      ```text
      *vcan0*
      6
      4
      2
      0 11 0 13 0 13 0 11
      0 11 0 12 0 12 0 11
      ```

      Все указанные файлы находятся в репозитории проекта. Они задают систему адресов,
      указанную на рисунке выше.

   - Проверка наличия в репозитории проекта рабочей папки *canms* в которой находятся
     файлы, необходимые для работы микросервисов «Борта».

   - Компиляция программ и *docker*-контейнеров

      В случае, если данный пример запускается первый раз и запуску данного примера не
      предшествовала работа с другими примерами, необходимо произвести компиляцию
      программ и контейнеров. Наличие образов контейнеров в системе можно предварительно
      проверить командой

      ```bash
      docker images
      ```

      Компиляция программы *clt* производится командой *make* из каталога *clnt*.

      Компиляция программы *sbus* производится командой *make* из каталога *sbus.*

      Компиляция программы *hpctst* производится командой *make* из каталога *hpctst*
      (Внимание! Для компиляции требуется наличие *SDK MPI*).

      Компиляция образа *docker*-контейнера *hpc* производится из соответствующего
      *Dockerfile*, который находится в каталоге *hpc* библиотеки *dockerCAN:*

      ```bash
      docker build -t hpc
      ```

      Компиляция образа *docker-*контейнера *sc_pult* производится из соответствующего
      *Dockerfile*, который находится в каталоге *dockerpult* библиотеки *dockerCAN* (в
      каталоге также должен находиться файл *requirements.txt*):

      ```bash
      docker build -t sc_pult
      ```

1. Развертывание информационной системы.

   Из каталога *docker_CAN_tunnel* запускаются основные контейнеры.

   - Командным файлом *strt0InOut.sh* запускаются виртуальные *CAN*-устройства *vcan0*
   (основная шина и входящие сообщения контейнера) и *vcan1* (исходящие сообщения
   контейнера).

   - Командным файлом *strt0sbus.sh* запускается микросервис-мост *sbus*.

   - Командным файлом *strt_HPC.sh* запускается контейнер *SC_HPC*, в котором
   организован общий доступ к папке *canms*, и тоннель из пары виртуальных
   *CAN*-устройств *vxcan1* (внутри контейнера) и *vxc1* (снаружи контейнера). Кроме
   этого, создаются шлюзы между *CAN*-устройствами как показано на рисунке выше.

      В контейнере запускается микросервис - клиент *clt* в режиме 6 (прием файлов и
      команд) c конфигурационным файлом структуры данных адреса *cantid* и
      конфигурационным файлом режима передачи данных *can6-12dk*.

      В данном примере, в целях отладки, контейнер запускается в интерактивном режиме и
можно наблюдать работу микросервиса в окне Терминала.

   - Командным файлом *strt_PULT.sh* запускается контейнер *SC_PULT*, в котором
   организован общий доступ к папке *pult*, и тоннель из пары виртуальных
   *CAN*-устройств *vxcan1* (внутри контейнера) и *vxc1* (снаружи контейнера). Кроме
   этого, создаются шлюзы между *CAN*-устройствами. В контейнере при
   помощи *Python* запускается *FastAPI* приложение c конфигурационными файлами
   структуры данных адреса *cantid* и режима передачи данных *canconfpult*.

   Приложение запускает внутри контейнера веб-сервер *Uvicorn* с адресом доступа внутри
   контейнера (*Uvicorn running on* [http://0.0.0.0:8000](http://0.0.0.0:8000/)).

   В данном примере в целях отладки контейнер запускается в интерактивном режиме и можно
   наблюдать работу сервера в окне Терминала.

   Из каталога *clnt* командным файлом *Start_SUPERVISOR* запускается
   микросервис-супервизор *clt* в режиме 6 (прием файлов и команд) c конфигурационным
   файлом структуры данных адреса *cantid* и конфигурационным файлом режима передачи
   данных *vcanc613*.

1. Эксплуатация сервисов.

   Тестовый цикл работы с отказом контейнера может быть организован по следующему
   сценарию.

   - Настройка программы *PULT*.

   В браузере осуществляется доступ к графическому интерфейсу по адресу
   [http://127.0.0.1:8000/](http://127.0.0.1:8000/)

   Необходимо настроить файл подписки для данной схемы. В главном меню в разделе «Прием
   фреймов» надо выбрать пункт "Настройка подписки приема и передачи
   фреймов". В открывшемся окне «Загрузка правил подписки
   из файла» необходимо выбрать с помощью кнопки *Browse* новый файл подписки
   *svconfpult* и загрузить файл нажав на кнопку *Submit Query*. Появится новое правило
   подписки из двух строк, как показано на рисунке ниже.

   ![главное меню](images/2/media/image2.png) ![загрузка нового
   правила подписки](images/2/media/image3.png)

   В главном меню (вернуться в него можно по кнопке «Назад») запускается процесс приема
   и журналирования фреймов кнопкой «Запустить». При успешном запуске в текстовом поле с
   меткой «Состояние процесса приема фреймов:» будет указано «Процесс стартовал».

   В главном меню производится очистка базы данных фреймов переходом по ссылке «Очистить
   базу данных фреймов».

   ![Очистка базы данных фреймов](images/2/media/image4.png)

   После очистки в браузере откроется страница
   [http://127.0.0.1:8000/dbdelall](http://127.0.0.1:8000/dbdelall), содержащая число
   удаленных записей. Из этого окна необходимо вернуться обратно в главное меню
   средствами навигации браузера.

   - Тестирование обмена фреймами по подписке.

   Тестирование передачи команд осуществляется на странице «По подписке: выполнить
   команду».

   С данной станицы можно переслать команду 62 с данными *hlo*. Микросервису в контейнер
   *SC_HPC* по подписке 0 11 0 12. Аналогичную команду можно переслать в микросервис
   супервизор по подписке 0 11 0 13.

   Перейдя в раздел «Работа с командами», можно убедится в ответе от микросервисов
   (придут ответы «*HELLO!*»).

   ![передача команды](images/2/media/image5.png) ![передача
   команды](images/2/media/image6.png)

   - Диагностика работы виртуального *SMART*-устройства.

   Диагностика работы виртуального SMART-устройства проводится при помощи *bash*-скрипта
   *ChkHPC*, который находится в каталоге *clnt.*

   Выполнение данного скрипта производится через интерфейс «По подписке: выполнить
   команду». С данной станицы необходимо переслать команду 62 с данными *ChkHPC* в
   микросервис супервизора по подписке 0 11 0 13.

   Перейдя в раздел «Работа с командами», можно убедится в ответе от
   микросервиса-супервизора: в случае успешной работы придет ответы «*Up ХХХ*», где
   *ХХХ* время работы контейнера.

   - Устранение отказа путем перезапуска виртуального *SMART*-устройства.

   Устранение возможной внутренней ошибки или отказа виртуального *SMART*-устройства
   может быть устранено путем останова и перезапуска *docker-*контейнера.

   Останов работы виртуального *SMART*-устройства проводится при помощи *bash*-скрипта
   *StpHPC*, который находится в каталоге *clnt.*

   Выполнение данного скрипта производится через интерфейс «По подписке: выполнить
   команду». С данной станицы необходимо переслать команду 62 с данными *StpHPC* в
   микросервис супервизора по подписке 0 11 0 13.

   Перейдя в раздел «Работа с командами», можно убедится в ответе от
   микросервиса-супервизора: в случае успешной работы придет ответ «*SC_HPC*».

   Запуск виртуального *SMART*-устройства проводится при помощи *bash*-скрипта *RstHPC*,
   который находится в каталоге *clnt*.

   Выполнение данного скрипта производится через интерфейс «По подписке: выполнить
   команду». С данной станицы необходимо переслать команду 62 с данными *RstHPC* в
   микросервис супервизора по подписке 0 11 0 13.

   Перейдя в раздел «Работа с командами» можно убедится в ответе от
   микросервиса-супервизора.

   Далее может быть проведена повторная диагностика работы виртуального
   *SMART*-устройства при помощи *bash*-скрипта *ChkHPC*.

   На перезапущенном устройстве можно выполнить цикл параллельных вычислений при помощи
   скрипта *rmpi* и очистить данные скриптом *RK*.

1. Окончание работы.

   Для окончания работы необходимо:

   - Закрыть окно браузера.

   - Остановить микросервис-супервизор *clt* в соответствующем окне консоли и
   микросервис *sbus* в соответствующем окне консоли командой *Ctrl+C.*

   - Остановить *docker* контейнеры в терминале командами

      ```bash
      docker stop SC_HPC и docker stop SC_PULT
      ```

   В том, что контейнеры остановлены и выгружены можно убедиться командой *docker ps*.

   - Остановить микросервис-мост *sbus*, закрыв соответствующее окно терминала.

## Тестирование программного комплекса на макетах *SMART*-устройств с применением камеры

В данном примере назначением системы является создание и обработка снимка с
использованием ИНС в сегменте «Борт», состоящем из двух *SMART-*устройств.

Для тестирования необходимо подготовить технический макет. Макет включает 2 одноплатных
микрокомпьютера *Raspberry Pi 3В+* с двумя подключенными модулями *CAN bus* для
реализации физической *CAN*-шины. Каждый микрокомпьютер с подключенным модулем
представляет макет *SMART-*устройства. Работа с микрокомпьютерами может быть
осуществлена либо с использованием периферийных устройств (подключение клавиатуры, мыши
и монитора), либо с использованием ПК, используя удаленный доступ. В данном примере
используется подключение с помощью периферийных устройств.

Одно из *SMART-*устройств не имеет камеры в составе, с него будет отправлен запрос на
создание и обработку снимка (далее *SMART-*устройство №1). Второе из *SMART-*устройств
должно выполнять целевую функцию по созданию и обработке снимка (далее
*SMART-*устройство №2). Для этого используется камера. Также понадобятся 2 SD-карты
объемом от 8 до 32 Гб для установки операционной системы.

Инструкция по подготовке микрокомпьютеров подробно изложена по
[ссылке](https://gitlab.com/Zaynulla/aerospace_computing_systems/-/blob/devel/docs/raspberry/burn_image_connect_ssh_via_vscode.md?ref_type=heads).

Подключение и настройка физической *CAN*-шины происходит согласно
[инструкции](https://gitlab.com/Zaynulla/aerospace_computing_systems/-/blob/devel/docs/raspberry/physical_can.md?ref_type=heads).

Важно отметить, что в инструкции дается пояснение по модификации модуля *CAN bus* для
совместимости с микрокомпьютером.

На данном этапе подразумевается, что технический макет готов к тестированию, устройства
подключены, на микрокомпьютерах расположена папка с файлами репозитория и скомпилированы
программы *csr* и *clt* для работы.

Подготовка к работе *SMART-*устройства №1.

1. Проверить статус подключения физической *CAN*-шины. Для этого нужно запустить
   *bash*-скрипт *CANINF* (папка *docker_CAN_tunnel*). В статусе отображено
   «ERROR-ACTIVE», значит *CAN*-шина готова к работе на данном устройстве. Также в
   данном окне отображается скорость передачи данных 500Кбит/с (*bitrate* 500000).

1. Запустить программу-сервер *csr* с ключом адреса 25.

1. Запустить программу-клиент *clt* в режимах 4 - передача файла, 5 - передача команды и
    6 - прием файлов и команд.

Подготовка к работе *SMART-*устройства №2.

1. Установить библиотеку для работы с камерой согласно
   [инструкции](http://wiki.amperka.ru/articles:raspberry-pi-camera-guide):

1. Проверить статус подключения физической *CAN*-шины.

1. Запустить программу-сервер *csr* с ключом адреса 11.

1. Запустить программу-клиент *clt* в режиме 6 - прием файлов и команд.

   Рабочий стол *SMART-*устройства №2 выглядит аналогично.

   ![Рабочий стол микрокомпьютера с запущенными
   программами](images/2/media/image7.png)

   (1)- программа *clt* в режиме 6, (2) - программа *clt* в режиме 5, (3) - отображение
   статуса подключения физической *CAN*-шины, (4) - программа *clt* в режиме 4, (5) -
   программа-сервер *csr* (стрелкой показан ключ адреса 25)

Порядок работы.

1. Передать файл *c.sh* со *SMART-*устройства №1 на *SMART-*устройство №2. Файл *c.sh*
   представляет командный файл для создания снимка камерой и передачу снимка ИНС для
   обработки. Файл расположен по
   [ссылке](https://gitlab.com/Zaynulla/aerospace_computing_systems/-/blob/devel/c.sh).

   Для передачи файла используется программа-клиент *clt* в режиме 4, в которой
   последовательно вводятся следующие данные (см. рисунок ниже):

   11 - ключ адреса *Reciever ID;*

   0 - ключ адреса *Reciever netID;*

   *c.sh* - имя передаваемого файла;

   1 - подтверждение введенных данных.

   После чего файл передается на *SMART-*устройство №2 по *CAN*-шине.

   ![Передача файла *c.sh* c помощью программы-клиента *clt* в режиме
   4](images/2/media/image8.png)

1. Передать команду со *SMART-*устройства №1 на выполнение файла *c.sh* на
   *SMART-*устройстве №2.

   Для этого используется программа-клиент *clt* в режиме 5, в которой последовательно
   вводятся следующие данные (см. рисунок ниже):

   11 - ключ адреса *Reciever ID;*

   0 - ключ адреса *Reciever netID;*

   62 - код команды «Выполнить командный файл»;

   *c.sh* - имя передаваемого файла;

   1 - подтверждение введенных данных.

   После чего команда отправлена для исполнения *SMART*-устройством №2. Отображение
   переданного файла *c.sh* в папке на *SMART*-устройстве №2 показано на рисунке.

   ![Передача команды на выполнение файла *c.sh* c помощью программы-клиента *clt* в
   режиме 5](images/2/media/image9.png)

   ![Отображение переданного файла *c.sh* в папке на *SMART*-устройстве
   №2](images/2/media/image10.png)

   После запуска *c.sh* файла, автоматически происходит запуск камеры и создается
   снимок.

   ![Снимок, сделанный камерой *SMART*-устройства
   №2](images/2/media/image11.png)

   Снимок передается на ИНС, после выполнения ИНС выведутся логи модели.

   ![Работа файла *c.sh*](images/2/media/image12.png)

   После исполнения *c.sh* файла, результат обработки кадра сохранится в файл
   *result.txt* в папку *neural_service/service_main/data/*.

   ![Файл *result.txt* результата обработки
   кадра](images/2/media/image13.png)

   В файле *result.txt* хранятся обнаруженные классы.

   ![Содержимое файла *result.txt*](images/2/media/image14.png)

   По результатам модели следует вывод, что на снимке ИНС обнаружила классы 1, 3, 4.
   Если далее использовать скрипт *postprocessing.py,* то обнаруженными классами будут
   являться: *primary, clear, water*. Так как на данных изображениях обучаемая модель не
   имеет репрезентативности, то результаты не действительны. Но наблюдаются паттерны
   растительности (затемненные участки), ясной погоды и водоемов, скорее всего за
   водоемы ИНС могла принять яркий свет.
